\section{Experiência realizada}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item gerador;
\item lâmpada;
\item reóstato
\item célula fotovoltaica;
\item 2 Multímetros (sendo 1 de mesa);
\item transferidor com suporte/;
\item fios de ligação;
\item calha graduada;
\end{compactitem}
\subsection{Método experimental}
Montou-se o circuito através do qual se efetuaram as medições de resistência e voltagem associadas ao painel fotovoltaico de acordo com o esquema da
Fig. \ref{esquema_de_caixas}, bem como o circuito de alimentação da lâmpada de acordo com o esquema apresentado no protocolo experimental.

\begin{figure}[H]
\centering
\input ./img/photo
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Circuito acoplado à célula fotovoltaica para a medição de resistência e d.d.p.}
    \label{esquema_de_caixas}
\end{figure}

\par 
Mediu-se, para resistências de carga diferentes, a diferença de potencial ($U$) aos terminais da célula fotovoltaica e obteve-se a curva
característica do painel (gráfico $U(I)$), recorrendo à Lei de Ohm, para uma inclinação $\theta=0^o$ (veja-se Fig. \ref{perfil}).
Repetiu-se o procedimento anterior, mas para diferentes inclinações da célula relativamente à fonte luminosa. Obtiveram-se 
gráficos $P(R)$ associados a cada inclinação, e procurou-se uma relação entre o ângulo de inclinação e a resistência
ótima de carga.
Analisou-se o funcionamento do painel de modo a verificar quais as grandezas que variam linearmente com a intensidade luminosa. Analisaram-se
os seguintes casos particulares: $I=0~A$, $U=0~V$, reta $U(I)=R\times I$ e ainda pontos associados com os máximos do gráfico $P(R)$.
Colocou-se o painel num ângulo fixo e variou-se a distância entre a célula fotovoltaica e a lâmpada movimentando a primeira na calha. Verificou-se
qual a resistência de carga ótima e mediu-se a potência dissipada por essa resistência. Dos resultados obtidos extraiu-se a lei que determina a potência máxima do painel em função da distância à fonte.

\begin{figure}[H]
\centering
\input ./img/lamp
\captionsetup{type=figure}
    \caption{circuito de alimentação da lampada}
    \label{esquema_de_caixas}
\end{figure}
